\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[scaled]{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}
\usepackage{minted} % Per il codice e pseudocodice. Richiede --shell-escape per la compilazione.
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{
    automata,
    positioning,
    arrows,
    arrows.meta,
    calc,
    fit,
    patterns,
    graphs,
    graphdrawing,
    matrix,
    quotes,
    shapes.geometric,
    snakes,
    shapes,
    decorations.pathreplacing,
    calligraphy,
    chains,
}

% Definizione degli ambienti
\theoremstyle{definition} % Use definition style for normal (non-italic) text
\newtheorem{theorem}{Teorema}
[section]
\newtheorem{definition}{Definizione}[section]
\newtheorem{example}{Esempio}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposizione}[section]
\newtheorem{remark}{Osservazione}[section]

\hypersetup{
    pdftitle={Lezione di Informatica Teorica: Complessità Spaziale},
    pdfauthor={Appunti da Trascrizione AI}
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\textit{Lezione di Informatica Teorica}}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\title{Lezione di Informatica Teorica: Classi di Complessità Spaziale}
\author{Appunti da Trascrizione Automatica}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduzione alla Complessità Spaziale}

Finora ci siamo concentrati sulla \emph{complessità temporale}, ovvero il tempo impiegato da un algoritmo. Ora introduciamo la \emph{complessità spaziale}, che misura la quantità di memoria necessaria per l'esecuzione di un algoritmo.
Intuitivamente, una macchina con tempo polinomiale è meno potente di una macchina con spazio polinomiale, perché lo spazio può essere riutilizzato, permettendo alla macchina di eseguire più a lungo.
Come vedremo, la classe \textbf{P} (problemi risolvibili in tempo polinomiale) è contenuta in \textbf{PSPACE} (problemi risolvibili in spazio polinomiale). Tuttavia, non sappiamo se \textbf{P} sia strettamente contenuta in \textbf{PSPACE}, un problema analogo a \textbf{P} vs \textbf{NP}.

\subsection{Modello di Macchina di Turing per la Complessità Spaziale}

Per definire la complessità spaziale, in particolare per classi con vincoli di spazio molto ridotti (es. logaritmico), utilizziamo un modello di Macchina di Turing (TM) leggermente modificato:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nastro di Input:} Un nastro di sola lettura. La testina può muoversi in entrambe le direzioni, ma non può modificare il contenuto. Questo nastro contiene l'input $W$.
    \item \textbf{Nastro di Lavoro (Work Tape):} Un nastro infinito di lettura-scrittura. La testina può muoversi in entrambe le direzioni e modificare il contenuto. Questo nastro è usato per i calcoli intermedi e lo spazio utilizzato su questo nastro sarà quello che misureremo.
    \item \textbf{Nastro di Output (solo per trasduttori):} Un nastro di sola scrittura. La testina può muoversi solo in una direzione (generalmente a destra). Questo nastro viene usato per produrre l'output finale.
\end{itemize}
La separazione dei nastri è cruciale per le classi a basso spazio. Se misurassimo lo spazio sull'input tape, qualsiasi algoritmo che legge l'intero input userebbe almeno spazio lineare, rendendo difficile definire classi come LogSpace.

\subsection{Definizioni Fondamentali}

\begin{definition}[Computation Space]
Il \textbf{Computation Space} di una macchina di Turing $M$ su un input $W$, denotato $Space_M(W)$, è il numero di celle \emph{distinte} visitate (anche solo lette, non necessariamente scritte) da $M$ sul suo \emph{nastro di lavoro} durante il processo di $W$.
\begin{itemize}
    \item Se $M$ è \textbf{deterministica}, $Space_M(W)$ è semplicemente il numero di celle distinte visitate.
    \item Se $M$ è \textbf{non deterministica}, $Space_M(W)$ è il \emph{massimo} numero di celle distinte visitate su work tape in qualsiasi dei suoi branch di computazione.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Space Function]
Una funzione $S: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ è una \textbf{Space Function} se $S(n)$ è strettamente positiva per ogni $n$ ed è non-decreasing.
\end{definition}

\begin{definition}[Running Space]
Il \textbf{Running Space} di una macchina di Turing $M$ è $S(n)$ se per ogni stringa $W$ (a parte un numero finito di eccezioni), il $Computation Space$ di $M$ su $W$ è bounded da $S(|W|)$, ovvero $Space_M(W) \in O(S(|W|))$.
\end{definition}

\subsection{Classi di Complessità Spaziale}

Similmente alle classi temporali (DTIME, NTIME), definiamo le classi spaziali:

\begin{definition}[DSPACE($S(n)$)]
\textbf{DSPACE($S(n)$)} è l'insieme di tutti i linguaggi $L$ tali che esiste una Macchina di Turing deterministica $M$ che decide $L$ e il cui Running Space è in $O(S(n))$.
\[ \text{DSPACE}(S(n)) = \{ L \mid \exists M \text{ deterministica t.c. } L(M) = L \text{ e } Space_M(n) \in O(S(n)) \} \]
\end{definition}

\begin{definition}[NSPACE($S(n)$)]
\textbf{NSPACE($S(n)$)} è l'insieme di tutti i linguaggi $L$ tali che esiste una Macchina di Turing non deterministica $N$ che decide $L$ e il cui Running Space è in $O(S(n))$.
\[ \text{NSPACE}(S(n)) = \{ L \mid \exists N \text{ non-deterministica t.c. } L(N) = L \text{ e } Space_N(n) \in O(S(n)) \} \]
\end{definition}

\begin{definition}[Classi Logaritmiche]
Definiamo due classi di complessità spaziale fondamentali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{L (LogSpace):} La classe di linguaggi decidibili da una TM deterministica in spazio logaritmico.
    \[ \text{L} = \text{DSPACE}(\log n) \]
    \item \textbf{NL (Nondeterministic LogSpace):} La classe di linguaggi decidibili da una TM non deterministica in spazio logaritmico.
    \[ \text{NL} = \text{NSPACE}(\log n) \]
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{proposition}
Vale la relazione di contenimento: $\text{L} \subseteq \text{NL}$.
\end{proposition}
Analogamente a P vs NP, non sappiamo se $\text{L} = \text{NL}$ o se $\text{L} \subset \text{NL}$.

\section{Esempi di Problemi nelle Classi Spaziali}

\subsection{Linguaggio $0^n1^n$ in L}

Consideriamo il linguaggio $L_0 = \{0^n1^n \mid n > 0\}$.
Avevamo visto un algoritmo deterministico per questo linguaggio che marcava o cancellava i simboli sull'input tape, ma questo non è permesso con il nuovo modello di TM. Se copiassimo l'input sul work tape, useremmo spazio lineare, quindi $L_0 \notin \text{L}$ con quell'algoritmo.

\begin{example}[Decisore per $0^n1^n$ in LogSpace]
Per decidere $L_0$ in spazio logaritmico, la TM deterministica può fare quanto segue:
\begin{enumerate}
    \item Scorre l'input tape, contando il numero di $0$ e memorizzando il conteggio sul work tape in binario. La rappresentazione binaria di $n$ (numero di $0$) occupa $O(\log n)$ spazio.
    \item Una volta terminati gli $0$, riposiziona la testina dell'input tape all'inizio degli $1$.
    \item Scorre gli $1$, decrementando il contatore sul work tape per ogni $1$ letto.
    \item Alla fine, se il contatore è esattamente zero e la stringa è della forma corretta ($0...01...1$), la TM accetta; altrimenti, rigetta.
\end{enumerate}
Lo spazio utilizzato sul work tape è limitato alla memorizzazione di pochi numeri binari (il conteggio, eventuali puntatori, ecc.), ciascuno dei quali occupa $O(\log n)$ spazio. Pertanto, $L_0 \in \text{L}$.
\end{example}

\subsection{Problema della Raggiungibilità (REACHABILITY) in NL}

Il problema \textbf{REACHABILITY} (o \textbf{ST-Connectivity}) è un problema classico in teoria dei grafi.

\begin{definition}[REACHABILITY]
Sia $G=(V,E)$ un grafo orientato, e siano $s, t \in V$ due vertici. Il problema \textbf{REACHABILITY} consiste nel decidere se esiste un cammino (path) da $s$ a $t$ in $G$.
\[ \text{REACHABILITY} = \{ (G, s, t) \mid G \text{ è un grafo orientato e esiste un cammino da } s \text{ a } t \text{ in } G \} \]
\end{definition}

\begin{example}[Rappresentazione di REACHABILITY]
Consideriamo un grafo semplice $G$ con i vertici $A$, $B$
% Esempio grafico semplice con TikZ per REACHABILITY
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->, node distance=2cm, thick, scale=1, every node/.style={scale=1}]
  \node[draw, circle] (A) {A};
  \node[draw, circle, right of=A] (B) {B};
  \node[draw, circle, right of=B] (C) {C};
  \draw (A) -- (B);
  \draw (B) -- (C);
  % Optional: arco diretto da A a C
  %\draw[bend left] (A) to (C);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\noindent
In questo esempio, esiste un cammino da A a C passando per B, quindi REACHABILITY$(G, A, C)$ è vero.
\end{example}

Algoritmi standard come BFS (Breadth-First Search) o DFS (Depth-First Search) risolvono REACHABILITY in tempo polinomiale, ma tipicamente richiedono spazio $O(|V| + |E|)$ o $O(|V|)$ per memorizzare i nodi visitati o le code/stack. Questo è spazio lineare, non logaritmico.

\begin{example}[Algoritmo non deterministico per REACHABILITY in LogSpace]
Sia $M$ una TM non deterministica. Per decidere se esiste un cammino da $s$ a $t$ in $G=(V,E)$, $M$ esegue il seguente algoritmo:

\begin{minted}[
    frame=lines,
    framesep=2mm,
    linenos,
    tabsize=2,
    obeytabs,
    mathescape=true
]{python}
Function NDTM_REACHABILITY(G, s, t):
    # G: grafo, s: nodo sorgente, t: nodo destinazione
    
    current_node = s  # Inizializza il nodo corrente con la sorgente
    path_length_counter = 1 # Contatore della lunghezza del cammino (numero di nodi visitati)
    
    # Se il nodo di partenza è già il target, accetta immediatamente
    if current_node == t:
        ACCEPT
        
    # La TM "guessta" i passi successivi
    while path_length_counter <= |V|:
        # Non deterministicamente, "guessta" un vertice successivo
        # Il guess non richiede di memorizzare tutti i possibili successori,
        # ma solo di selezionarne uno alla volta.
        next_node = GUESS_VERTEX_FROM_V() 
        
        # Verifica se esiste un arco da current_node a next_node in G
        # L'accesso al grafo G avviene tramite il nastro di input, senza occupare spazio sul work tape.
        if (current_node, next_node) in E:
            current_node = next_node
            path_length_counter = path_length_counter + 1
            
            # Se siamo arrivati al target, il cammino è stato trovato
            if current_node == t:
                ACCEPT
            # Altrimenti, continua a gueessare
        else:
            # Se il guess non porta a un arco valido, questo ramo di computazione RIGETTA
            REJECT
    
    # Se il contatore supera |V|, significa che siamo entrati in un ciclo
    # o abbiamo esplorato un cammino troppo lungo senza trovare t.
    # In ogni caso, questo ramo di computazione RIGETTA.
    REJECT
\end{minted}

\textbf{Analisi dello Spazio:}
\begin{itemize}
    \item \texttt{current\_node}: per memorizzare l'identificativo di un nodo in un grafo con $|V|$ nodi, sono necessari $O(\log |V|)$ bit.
    \item \texttt{next\_node}: stessa cosa, $O(\log |V|)$ bit.
    \item \texttt{path\_length\_counter}: un contatore fino a $|V|$, richiede $O(\log |V|)$ bit.
\end{itemize}
In totale, lo spazio utilizzato sul nastro di lavoro è $O(\log |V|)$, che è $O(\log n)$ dove $n$ è la dimensione dell'input (che include la rappresentazione del grafo, quindi $|V|$ è $O(n)$).

\textbf{Correttezza:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Completezza:} Se esiste un cammino da $s$ a $t$ in $G$, allora esiste un ramo di computazione non deterministica che sceglie correttamente i nodi successivi lungo quel cammino e accetta quando raggiunge $t$. Il vincolo $\texttt{path\_length\_counter} \leq |V|$ assicura che anche in presenza di cicli, il cammino non venga esplorato all'infinito e la TM termini. Se un cammino esiste, ne esiste uno senza cicli di lunghezza al più $|V|-1$.
    \item \textbf{Soundness:} Se la TM accetta, significa che ha trovato una sequenza di nodi validi che formano un cammino da $s$ a $t$.
\end{itemize}
Poiché l'algoritmo non deterministico decide correttamente REACHABILITY e usa spazio logaritmico, concludiamo che $\textbf{REACHABILITY} \in \text{NL}$.
\end{example}

\section{Riduzioni LogSpace e NL-Completezza}

Per studiare le relazioni tra le classi di complessità spaziale (in particolare tra L e NL), è necessario definire un tipo di riduzione più restrittivo rispetto alle riduzioni polinomiali usate per NP-Completezza. Le riduzioni polinomiali sono "troppo potenti" per le classi a basso spazio (es. $\text{L} \subseteq \text{P}$). Se un problema in L fosse NL-completo sotto riduzione polinomiale, non si otterrebbe una buona separazione.

\subsection{Trasduttore LogSpace}

Per definire le riduzioni LogSpace, introduciamo il concetto di trasduttore.

\begin{definition}[Trasduttore LogSpace]
Un \textbf{Trasduttore LogSpace} è una Macchina di Turing che calcola una funzione $f: \Sigma^* \to \Gamma^*$ e che soddisfa le seguenti proprietà:
\begin{itemize}
    \item Ha un nastro di input (sola lettura), un nastro di lavoro (lettura-scrittura) e un nastro di output (sola scrittura, unidirezionale).
    \item Il suo spazio di lavoro (sull'work tape) è limitato a $O(\log n)$ dove $n$ è la lunghezza dell'input.
\end{itemize}
\end{definition}
Il nastro di output è di sola scrittura e unidirezionale per assicurarsi che lo spazio speso per l'output non venga conteggiato come spazio di lavoro (non è riutilizzabile per calcoli intermedi) e che il trasduttore non possa usare l'output tape come work tape ausiliario.

\subsection{Riduzione LogSpace}

\begin{definition}[Riduzione LogSpace ($\le_L$)]
Siano $A$ e $B$ due linguaggi. Diciamo che $A$ si riduce in LogSpace a $B$, denotato $A \le_L B$, se esiste una funzione $f: \Sigma^* \to \Gamma^*$ calcolabile da un Trasduttore LogSpace, tale che per ogni stringa $w$:
\[ w \in A \iff f(w) \in B \]
\end{definition}
Le riduzioni LogSpace godono di proprietà di transitività, analoghe alle riduzioni polinomiali.

\subsection{NL-Completezza}

\begin{definition}[NL-Completo]
Un linguaggio $L_{NL}$ è \textbf{NL-Completo} se soddisfa due condizioni:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Appartenenza:} $L_{NL} \in \text{NL}$ (Membership).
    \item \textbf{Durezza (Hardness):} Per ogni linguaggio $L' \in \text{NL}$, si ha $L' \le_L L_{NL}$ (NL-Hardness).
\end{enumerate}
\end{definition}
Analogamente al Teorema di Cook-Levin per NP-completezza, un linguaggio NL-completo è considerato il più difficile nella classe NL. Un risultato importante afferma che:
\begin{theorem}
Se un linguaggio NL-Completo appartiene a \text{L}, allora $\text{L} = \text{NL}$.
\end{theorem}

\subsection{REACHABILITY è NL-Completo}

\begin{theorem}[NL-Completezza di REACHABILITY]
Il problema \textbf{REACHABILITY} è NL-Completo.
\end{theorem}
\begin{proof}
Dobbiamo dimostrare due cose:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{REACHABILITY $\in$ NL:} Già dimostrato con l'algoritmo non deterministico in LogSpace.
    \item \textbf{REACHABILITY è NL-Hard:} Dobbiamo mostrare che per ogni linguaggio $L' \in \text{NL}$, si ha $L' \le_L \text{REACHABILITY}$.
\end{enumerate}

Sia $L'$ un linguaggio arbitrario in $\text{NL}$. Per definizione, esiste una Macchina di Turing non deterministica $M$ che decide $L'$ usando $O(\log n)$ spazio sul suo nastro di lavoro, dove $n$ è la lunghezza dell'input.
Per dimostrare che $L' \le_L \text{REACHABILITY}$, dobbiamo costruire una funzione $f$ (calcolabile da un trasduttore LogSpace) che prende in input una stringa $w$ e produce un'istanza $(G_w, s, t)$ di REACHABILITY, tale che $w \in L' \iff (G_w, s, t) \in \text{REACHABILITY}$.

L'idea chiave è rappresentare le computazioni di $M$ su $w$ come cammini in un grafo. I nodi del grafo $G_w$ saranno le \emph{configurazioni istantanee} (IDs) di $M$.

\textbf{Configurazione di una TM M:} Una configurazione istantanea (ID) di una TM $M$ in un dato momento della computazione è definita dallo stato corrente di $M$, dal contenuto del nastro di lavoro e dalla posizione di entrambe le testine (input e lavoro).
\begin{itemize}
    \item Stato corrente $q \in Q$ (insieme degli stati di $M$). Numero di stati è costante.
    \item Posizione testina input $h_1 \in \{1, \dots, |w|\}$. Richiede $O(\log |w|)$ bit.
    \item Posizione testina lavoro $h_2 \in \{1, \dots, S(|w|)\}$. Poiché $S(|w|) \in O(\log |w|)$, $h_2$ richiede $O(\log(\log |w|))$ bit.
    \item Contenuto nastro di lavoro $C \in \Gamma^{S(|w|)}$ (simboli dell'alfabeto del nastro). Poiché $S(|w|) \in O(\log |w|)$, il contenuto richiede $O(\log |w|)$ simboli.
\end{itemize}
Una configurazione può essere rappresentata da una tupla $(q, h_1, h_2, C)$. La lunghezza di questa tupla (come stringa binaria) è $O(\log |w|)$.
Il numero totale di configurazioni possibili è esponenziale in $O(\log |w|)$, il che è polinomiale in $|w|$ (es. $2^{c \log n} = n^c$).

\textbf{Costruzione del Grafo $G_w = (V,E)$:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vertici $V$:} L'insieme dei vertici di $G_w$ è l'insieme di tutte le possibili configurazioni di $M$ su $w$.
    \item \textbf{Archi $E$:} Esiste un arco diretto da una configurazione $C_i$ a una configurazione $C_j$ se e solo se $M$ può passare da $C_i$ a $C_j$ in un singolo passo di computazione (secondo la funzione di transizione di $M$). Poiché $M$ è non deterministica, da una configurazione possono partire più archi.
    \item \textbf{Nodi speciali:}
        \begin{itemize}
            \item $s_{start}$: Rappresenta la configurazione iniziale di $M$ su $w$ (stato iniziale $q_0$, testine all'inizio, nastro di lavoro vuoto).
            \item $t_{final}$: Un nodo speciale aggiunto al grafo, non corrispondente a una configurazione di $M$. Tutti gli archi che provengono da configurazioni accettanti di $M$ (quelle in cui $M$ entra in uno stato di accettazione) puntano a $t_{final}$.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Funzionamento del Trasduttore $f$ (la riduzione LogSpace):}
Il trasduttore $f$ deve generare $(G_w, s_{start}, t_{final})$ sull'output tape usando solo spazio logaritmico sul work tape. Non può costruire l'intero grafo in memoria, dato che $G_w$ può avere un numero polinomiale di nodi e archi.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Generazione di $s_{start}$ e $t_{final}$:} Questi sono facili da generare, rappresentano configurazioni specifiche o un simbolo speciale. Richiedono spazio costante o logaritmico.
    \item \textbf{Generazione dei vertici di $G_w$:} Il trasduttore itera attraverso tutte le possibili combinazioni dei parametri di una configurazione $(q, h_1, h_2, C)$. Per ogni combinazione valida (cioè, che rispetta i limiti di dimensione e stati di $M$), il trasduttore la scrive sul nastro di output come un nodo del grafo. Questo processo richiede solo spazio logaritmico per memorizzare la configurazione corrente in fase di iterazione.
    \item \textbf{Generazione degli archi di $G_w$:} Il trasduttore itera attraverso tutte le possibili coppie di configurazioni $(C_i, C_j)$. Per ogni coppia, verifica se $M$ può passare da $C_i$ a $C_j$ in un passo. Se sì, scrive l'arco $(C_i, C_j)$ sul nastro di output. Questo richiede solo spazio logaritmico per memorizzare $C_i$ e $C_j$ e simulare il singolo passo di $M$. Gli archi dalle configurazioni accettanti a $t_{final}$ sono generati analogamente.
\end{enumerate}
La verifica della validità di una configurazione o della transizione tra due configurazioni può essere fatta determinismicamente in spazio logaritmico, poiché coinvolge solo la lettura di pochi bit (lo stato corrente, i simboli sotto le testine, le transizioni di $M$) e semplici calcoli.
Il trasduttore $f$ scrive l'output progressivamente, senza memorizzare l'intero grafo in memoria di lavoro.

\textbf{Equivalenza:}
\begin{itemize}
    \item Se $w \in L'$, allora esiste una sequenza di configurazioni $C_0, C_1, \dots, C_k$ tale che $C_0 = s_{start}$, $C_k$ è una configurazione accettante, e ogni $C_{i+1}$ è un successore legale di $C_i$. Questo cammino corrisponde a un cammino da $s_{start}$ a $t_{final}$ nel grafo $G_w$. Quindi $(G_w, s_{start}, t_{final}) \in \text{REACHABILITY}$.
    \item Se $(G_w, s_{start}, t_{final}) \in \text{REACHABILITY}$, allora esiste un cammino da $s_{start}$ a $t_{final}$ in $G_w$. Questo cammino rappresenta una sequenza di configurazioni $C_0, C_1, \dots, C_k$ di $M$ che parte da $s_{start}$ e arriva a una configurazione accettante (che poi si collega a $t_{final}$). Quindi $M$ accetta $w$, il che significa $w \in L'$.
\end{itemize}
Dato che $f$ è calcolabile da un trasduttore LogSpace, abbiamo dimostrato che $L' \le_L \text{REACHABILITY}$ per ogni $L' \in \text{NL}$.
Quindi, \textbf{REACHABILITY} è NL-Complete.
\end{proof}

Questo teorema ha implicazioni importanti: se qualcuno trovasse un algoritmo deterministico in LogSpace per \textbf{REACHABILITY}, allora $\text{L} = \text{NL}$. Dato che finora non è stato trovato tale algoritmo, si tende a credere che $\text{L} \ne \text{NL}$, ovvero che il non determinismo aggiunga un potere significativo quando lo spazio è limitato a $\log n$.

\end{document}