\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[scaled]{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}
\usepackage{minted}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{
    automata,
    positioning,
    arrows,
    arrows.meta,
    calc,
    fit,
    patterns,
    graphs,
    graphdrawing,
    matrix,
    quotes,
    shapes.geometric,
    snakes,
    shapes,
    decorations.pathreplacing,
    calligraphy,
    chains,
}
% Definizione degli ambienti
\theoremstyle{definition} % Use definition style for normal (non-italic) text
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{definition}{Definizione}
\newtheorem{example}{Esempio}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{proposition}{Proposizione}
\newcommand{\blankS}{\ensuremath{\raisebox{-0.15ex}{\scalebox{1.3}[0.7]{$\sqcup$}}\mkern2mu}}

\hypersetup{
    pdftitle={Lezione di Informatica Teorica - Space Complexity Avanzata},
    pdfauthor={Appunti da Trascrizione AI}
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\textit{Lezione di Informatica Teorica}}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\title{Lezione di Informatica Teorica: Space Complexity Avanzata}
\author{Appunti da Trascrizione Automatica}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduzione e Richiami}
Oggi proseguiamo il discorso iniziato ieri sulla Complessità Spaziale, esplorando ulteriori classi di complessità e risultati importanti. Ieri abbiamo introdotto le classi \textbf{DSPACE} e \textbf{NSPACE}, e ci siamo focalizzati in particolare su \textbf{L} (\textbf{DSPACE}$(\log n)$) e \textbf{NL} (\textbf{NSPACE}$(\log n)$). Abbiamo visto che il problema \textbf{REACHABILITY} (raggiungibilità in un grafo orientato) è \textbf{NL}-completo.

Sebbene non sia dimostrato che \textbf{REACHABILITY} appartenga a \textbf{L} (il che implicherebbe \textbf{L} = \textbf{NL}), vedremo oggi un risultato interessante sulla sua complessità in spazio deterministico che sarà fondamentale per un teorema più generale. Non si ritiene che \textbf{REACHABILITY} sia in \textbf{L}.

\section{Complessità di REACHABILITY in DSPACE}
Nonostante non si sappia se \textbf{REACHABILITY} sia risolvibile in spazio logaritmico deterministico (\textbf{L}), siamo in grado di dimostrare che appartiene a \textbf{DSPACE}$(\log^2 n)$, ovvero spazio polinomiale nel logaritmo della dimensione dell'input $n$. Questo è un risultato significativo in quanto mostra che è comunque risolvibile in spazio polilogaritmico.

L'algoritmo che utilizzeremo per dimostrare questo risultato è di tipo ricorsivo e sfrutta una strategia di "ricerca binaria" sulla lunghezza dei cammini.

\subsection{Principio dell'Algoritmo}
L'osservazione chiave è la seguente: se esiste un cammino da un nodo sorgente $S$ a un nodo destinazione $T$ di lunghezza al più $K$, allora deve esistere un nodo intermedio $U$ tale che esista un cammino da $S$ a $U$ e un cammino da $U$ a $T$, entrambi di lunghezza al più $K/2$. Questa idea, combinata con il riuso dello spazio, ci permette di progettare un algoritmo efficiente in termini di memoria.

Intuitivamente, se vogliamo determinare se esiste un cammino da $S$ a $T$, possiamo iterare su tutti i possibili nodi intermedi $U$ e verificare ricorsivamente se esistono cammini da $S$ a $U$ e da $U$ a $T$ entrambi di lunghezza al più $K/2$.

\subsection{Algoritmo \texttt{exists-path}}
Definiamo un algoritmo ricorsivo \texttt{exists-path}$(G, S, T, K)$ che restituisce \texttt{vero} se nel grafo orientato $G=(V,A)$ esiste un cammino da $S$ a $T$ di lunghezza al più $K$.

\begin{minted}[
    frame=lines,
    framesep=2mm,
    linenos,
    tabsize=4,
    obeytabs,
    mathescape=true
]{python}
function exists-path(G, S, T, K):
    # Caso Base 1: Se K=0, S e T devono coincidere
    if K == 0:
        if S == T:
            return TRUE
        else:
            return FALSE

    # Caso Base 2: Se K=1, S e T devono essere collegati direttamente da un arco
    if K == 1:
        if (S, T) in G.A: # G.A è l'insieme degli archi di G
            return TRUE
        else:
            return FALSE
    
    # Passo Ricorsivo: K > 1
    # Iteriamo su tutti i possibili nodi intermedi U
    for each U in G.V:
        # Verifichiamo ricorsivamente l'esistenza di due cammini più corti
        # ceil(K/2) assicura che K si riduca correttamente anche per K dispari.
        if exists-path(G, S, U, ceil(K/2)) and \
           exists-path(G, U, T, ceil(K/2)):
            return TRUE # Trovato un cammino, possiamo terminare
            
    # Se nessuna U intermedia porta a un cammino, non esiste un cammino
    return FALSE
\end{minted}

\begin{example}{}{{ example-lecture-25-1 }}
Consideriamo il seguente grafo orientato:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.5cm,
    every state/.style={fill=white, draw=black, thick, text=black},
    >=Stealth
]
    \node[state] (2) {2 (S)};
    \node[state, above right of=2] (1) {1};
    \node[state, right of=1] (4) {4};
    \node[state, below right of=4] (3) {3};
    \node[state, right of=3] (5) {5 (T)};

    \path[->] (2) edge (1);
    \path[->] (1) edge (4);
    \path[->] (4) edge (3);
    \path[->] (3) edge (5);
    \path[->] (4) edge[bend left=20] (5);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Vogliamo verificare se esiste un cammino da $S=2$ a $T=5$ chiamando \texttt{exists-path}$(G, 2, 5, 5)$.

\textbf{Traccia dell'esecuzione:}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
    stack/.style={rectangle, draw, minimum width=2.5cm, minimum height=0.7cm, font=\small},
    level/.style={font=\small, text=gray},
    >=Stealth
]
    % Livello 0 (chiamata principale)
    \node[stack, fill=blue!20] (call0) at (0,0) {\texttt{exists-path(G,2,5,5)}};
    \node[level] at (-2.4,0) {Liv. 0};
    
    % Livello 1
    \node[stack, fill=green!20] (call1a) at (-1.8,-1.5) {\texttt{e-p(G,2,1,3)}};
    \node[stack, fill=green!20] (call1b) at (1.8,-1.5) {\texttt{e-p(G,1,5,3)}};
    \node[level] at (-3.9,-1.5) {Liv. 1};
    
    % Livello 2
    \node[stack, fill=yellow!20] (call2a) at (-3,-3) {\texttt{e-p(G,2,1,2)}};
    \node[stack, fill=yellow!20] (call2b) at (0.3,-3) {\texttt{e-p(G,1,4,2)}};
    \node[stack, fill=yellow!20] (call2c) at (3.2,-3) {\texttt{e-p(G,4,5,2)}};
    \node[level] at (-5.2,-3) {Liv. 2};
    
    % Livello 3 (casi base)
    \node[stack, fill=red!20] (call3a) at (-3,-4.5) {\texttt{(G,2,1,1)→T}};
    \node[stack, fill=red!20] (call3b) at (0.3,-4.5) {\texttt{(G,1,4,1)→T}};
    \node[stack, fill=red!20] (call3c) at (3.2,-4.5) {\texttt{(G,4,5,1)→T}};
    \node[level] at (-5.2,-4.5) {Liv. 3};
    
    % Frecce
    \draw[->] (call0) -- (call1a);
    \draw[->] (call0) -- (call1b);
    \draw[->] (call1a) -- (call2a);
    \draw[->] (call1b) -- (call2b);
    \draw[->] (call1b) -- (call2c);
    \draw[->] (call2a) -- (call3a);
    \draw[->] (call2b) -- (call3b);
    \draw[->] (call2c) -- (call3c);
    
    % Risultati
    \node[font=\small] at (2.8,0) {$U=1$};
    \node[font=\small] at (4.5,-1.5) {Entrambi TRUE};
    \node[font=\small] at (6,-3) {Casi base TRUE};
    \node[font=\small] at (6,-4.5) {Archi esistono};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Dettagli chiave:}
\begin{itemize}
\item \textbf{Livello 0}: Chiamata principale con $K=5$
\item \textbf{Livello 1}: Prova $U=1$ come nodo intermedio. Divide in due sottoproblemi con $K=\lceil 5/2 \rceil = 3$
\item \textbf{Livello 2}: Ulteriore suddivisione con $K=\lceil 3/2 \rceil = 2$
\item \textbf{Livello 3}: Casi base con $K=1$: verifica diretta degli archi $(2,1)$, $(1,4)$, $(4,5)$ che esistono tutti
\end{itemize}

\textbf{Risultato}: TRUE - esiste il cammino $2 \to 1 \to 4 \to 5$ di lunghezza 3.

\textbf{Complessità spaziale}: 
\begin{itemize}
\item Profondità stack: $O(\log K) = O(\log n)$
\item Spazio per livello: $O(\log n)$ (memorizzazione nodi)
\item \textbf{Totale}: $O(\log^2 n)$
\end{itemize}
\end{example}

\subsection{Analisi della Complessità Spaziale di \texttt{exists-path}}
Per analizzare la complessità spaziale, dobbiamo considerare lo spazio richiesto da una singola chiamata della funzione e l'altezza massima dello stack di chiamate ricorsive.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Spazio per una singola chiamata}:
        Una singola chiamata a \texttt{exists-path} deve memorizzare i parametri $S$, $T$, $K$ e la variabile $U$ nel ciclo \texttt{for}.
        \begin{itemize}
            \item $S$, $T$, $U$: sono identificativi di nodi. Per un grafo con $N$ nodi, un identificativo richiede $O(\log N)$ bit di spazio (ad esempio, un indice numerico).
            \item $K$: rappresenta la lunghezza massima del cammino. Inizialmente $K$ può essere al massimo $N$ (il numero di nodi). Quindi $K$ richiede $O(\log N)$ bit.
            \item In totale, una singola chiamata richiede $O(\log N)$ spazio sul \emph{work tape}. Questo spazio viene riutilizzato per ogni iterazione del ciclo \texttt{for} (cambiando $U$) e per ogni chiamata ricorsiva (passando nuovi $S, T, K$).
        \end{itemize}

    \item \textbf{Altezza dello stack di chiamate ricorsive}:
        L'algoritmo ricorsivo dimezza il parametro $K$ ad ogni passo (da $K$ a $\lceil K/2 \rceil$). Questo significa che il numero di livelli di ricorsione è logaritmico rispetto al valore iniziale di $K$. Poiché $K$ può essere al massimo il numero di nodi $N$, la profondità massima di ricorsione è $O(\log N)$.
        Durante l'esecuzione, il ciclo \texttt{for each U} implica che le chiamate ricorsive per ogni $U$ non sono eseguite in parallelo. L'algoritmo esplora un ramo dell'albero di ricorsione (corrispondente a una scelta di $U$) e solo dopo aver completato quel ramo (o aver trovato un \texttt{TRUE}) passa al successivo $U$. Questo significa che, in memoria, lo stack contiene al più una sequenza di chiamate ricorsive in un singolo "percorso" attraverso l'albero di computazione (un ramo di ricerca in profondità).
\end{enumerate}

Combinando questi due fattori, lo spazio totale richiesto è il prodotto dello spazio per una singola chiamata per l'altezza massima dello stack:
\[ \text{Spazio totale} = O(\text{Spazio per chiamata}) \times O(\text{Profondità stack}) \]
\[ \text{Spazio totale} = O(\log N) \times O(\log N) = O(\log^2 N) \]
Poiché in informatica teorica $N$ (numero di nodi) è solitamente uguale o proporzionale a $n$ (dimensione dell'input del problema), possiamo affermare che \textbf{REACHABILITY} può essere risolto in \textbf{DSPACE}$(\log^2 n)$.

\section{Il Teorema di Savitch}
Il Teorema di Savitch è uno dei risultati più importanti nella teoria della complessità spaziale, poiché stabilisce una relazione sorprendente tra le classi di complessità spaziali deterministiche e non deterministiche.

\begin{theorem}{Teorema di Savitch}{teorema-di-savitch}
Sia $S(n)$ una funzione di spazio, tale che $S(n) \geq \Omega(\log n)$. Allora,
\[ \mathbf{NSPACE}(S(n)) \subseteq \mathbf{DSPACE}(S(n)^2) \]
\end{theorem}

Questo teorema implica che, per funzioni di spazio che crescono almeno logaritmicamente, qualsiasi problema risolvibile in spazio non deterministico $S(n)$ può essere risolto in spazio deterministico $S(n)^2$. Questo è un contrasto netto con le classi di complessità temporale, dove il passaggio dal non deterministico al deterministico (ad esempio da \textbf{NP} a \textbf{P}) è congetturato essere esponenziale (ovvero \textbf{P} $\ne$ \textbf{NP}). Per lo spazio, il "costo" della determinizzazione è solamente quadratico.

\subsection{Sketch della Dimostrazione del Teorema di Savitch}
L'idea della dimostrazione si basa su due concetti che abbiamo già introdotto:
\begin{enumerate}
    \item La riduzione di qualsiasi linguaggio in \textbf{NSPACE}$(S(n))$ al problema \textbf{REACHABILITY} su un grafo di configurazioni.
    \item L'algoritmo \texttt{exists-path} per \textbf{REACHABILITY} in \textbf{DSPACE}$(\log^2 n)$.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Linguaggio e Macchina Non Deterministica:} Sia $L$ un linguaggio appartenente a \textbf{NSPACE}$(S(n))$. Per definizione, esiste una macchina di Turing non deterministica $M$ che decide $L$ e utilizza $O(S(n))$ spazio sul nastro di lavoro.

    \item \textbf{Costruzione del Computation Graph:} Per simulare $M$ deterministicamente, possiamo costruire il suo \emph{computation graph} (o grafo delle configurazioni). I nodi di questo grafo rappresentano tutte le possibili \emph{configurazioni} di $M$, e un arco $(C_1, C_2)$ esiste se $M$ può passare da $C_1$ a $C_2$ in un singolo passo.

    \item \textbf{Dimensioni di una Configurazione:} Una configurazione di una macchina di Turing tipicamente è definita da:
    \begin{itemize}
        \item Il contenuto del nastro di lavoro: $O(S(n))$ simboli. Se $|\Gamma|$ è la cardinalità dell'alfabeto del nastro di lavoro, ci sono $|\Gamma|^{O(S(n))}$ possibili contenuti del nastro di lavoro.
        \item La posizione della testina sul nastro di input: $O(\log n)$ bit (dove $n$ è la lunghezza dell'input).
        \item La posizione della testina sul nastro di lavoro: $O(\log S(n))$ bit (poiché il nastro di lavoro ha lunghezza $O(S(n))$).
        \item Lo stato corrente della macchina: una costante $c$ di stati ($O(1)$ bit).
    \end{itemize}
    Il numero totale di possibili configurazioni $N_{conf}$ è il prodotto delle possibilità per ciascun componente. Poiché $S(n) \ge \Omega(\log n)$, il termine dominante è il contenuto del nastro di lavoro. Dunque, il numero totale di configurazioni (nodi del computation graph) $N_{conf}$ è $O(|\Gamma|^{S(n)} \cdot n \cdot S(n) \cdot c) = O(|\Gamma|^{S(n)} \cdot n \cdot S(n))$. Se consideriamo solo il termine dominante, $N_{conf} = O(|\Gamma|^{S(n)})$.

    \item \textbf{Applicazione di \texttt{exists-path}:} Per decidere se l'input $x$ è in $L$, dobbiamo determinare se esiste un cammino nel computation graph dalla configurazione iniziale $C_{start}$ (con input $x$) a una delle configurazioni accettanti $C_{accept}$ (possiamo far confluire tutte le configurazioni accettanti in un unico stato finale virtuale). Questo è esattamente il problema \textbf{REACHABILITY}.

    Utilizziamo l'algoritmo \texttt{exists-path} visto in precedenza. Lo spazio richiesto da \texttt{exists-path} per un grafo con $N'$ nodi è $O(\log^2 N')$.
    Nel nostro caso, $N'$ è il numero di configurazioni $N_{conf}$.
    Quindi, lo spazio richiesto è $O(\log^2 N_{conf})$.
    Sostituendo $N_{conf} = O(|\Gamma|^{S(n)} \cdot n \cdot S(n))$, abbiamo:
    \begin{align*} \text{Spazio} &= O(\log^2 (|\Gamma|^{S(n)} \cdot n \cdot S(n))) \\ &= O((\log (|\Gamma|^{S(n)}) + \log n + \log S(n))^2) \\ &= O((S(n)\log|\Gamma| + \log n + \log S(n))^2)\end{align*}
    Poiché $S(n) \ge \Omega(\log n)$, il termine dominante all'interno della parentesi è $S(n)\log|\Gamma|$.
    Il fattore $\log|\Gamma|$ è una costante (dipende dall'alfabeto della TM, non dalla dimensione dell'input).
    Quindi, lo spazio totale richiesto è $O((S(n))^2) = O(S(n)^2)$.
\end{enumerate}
Questo dimostra che qualsiasi linguaggio decidibile in spazio non deterministico $S(n)$ può essere deciso in spazio deterministico $S(n)^2$.

\section{Classi di Complessità Polinomiale Spaziale}
Basandosi sul Teorema di Savitch, possiamo definire le classi di complessità polinomiale in spazio.

\begin{definition}{Classe \textbf{PSPACE}}{classe}
La classe \textbf{PSPACE} (Polynomial Space) è l'insieme di tutti i linguaggi che possono essere decisi da una macchina di Turing deterministica che utilizza una quantità di spazio polinomiale rispetto alla dimensione dell'input.
\[ \mathbf{PSPACE} = \bigcup_{c \ge 1} \mathbf{DSPACE}(n^c) \]
\end{definition}

\begin{definition}{Classe \textbf{NPSPACE}}{classe}
La classe \textbf{NPSPACE} (Non-deterministic Polynomial Space) è l'insieme di tutti i linguaggi che possono essere decisi da una macchina di Turing non deterministica che utilizza una quantità di spazio polinomiale rispetto alla dimensione dell'input.
\[ \mathbf{NPSPACE} = \bigcup_{c \ge 1} \mathbf{NSPACE}(n^c) \]
\end{definition}

\subsection{Relazione tra PSPACE e NPSPACE}
Dalle definizioni è immediato che $\mathbf{PSPACE} \subseteq \mathbf{NPSPACE}$.
Tuttavia, applicando il Teorema di Savitch a funzioni di spazio polinomiali ($S(n) = n^c$):
Se un linguaggio $L \in \mathbf{NSPACE}(n^c)$, allora per il Teorema di Savitch $L \in \mathbf{DSPACE}((n^c)^2) = \mathbf{DSPACE}(n^{2c})$. Poiché $2c$ è ancora una costante, $n^{2c}$ è ancora un polinomio.
Quindi, $\mathbf{NPSPACE} \subseteq \mathbf{PSPACE}$.

Questo porta alla conclusione sorprendente:
\[ \mathbf{PSPACE} = \mathbf{NPSPACE} \]
Questo risultato è molto potente. Implica che la non-determinismo non aggiunge potere computazionale significativo quando si considera lo spazio polinomiale (e oltre). La ragione intuitiva è che, a differenza del tempo (che una volta speso è "andato"), lo spazio può essere riutilizzato. Una macchina deterministica può provare tutte le scelte possibili di una macchina non deterministica riutilizzando lo stesso spazio, pur impiegando un tempo esponenziale.

\section{Relazioni tra le Classi di Complessità}
Possiamo ora visualizzare le relazioni di inclusione tra alcune delle classi di complessità che abbiamo studiato:

\begin{itemize}
    \item \textbf{L}: Linguaggi decidibili in spazio logaritmico deterministico.
    \item \textbf{NL}: Linguaggi decidibili in spazio logaritmico non deterministico.
    Si congettura che $\mathbf{L} \ne \mathbf{NL}$, anche se è noto che $\mathbf{L} \subseteq \mathbf{NL}$. Inoltre, per il Teorema di Savitch, $\mathbf{NL} \subseteq \mathbf{DSPACE}((\log n)^2)$.

    \item \textbf{P}: Linguaggi decidibili in tempo polinomiale deterministico.
    \item \textbf{NP}: Linguaggi decidibili in tempo polinomiale non deterministico.
    \item \textbf{co-NP}: Linguaggi i cui complementi sono in \textbf{NP}.
    Si congettura che $\mathbf{P} \ne \mathbf{NP}$.

    \item \textbf{PSPACE}: Linguaggi decidibili in spazio polinomiale deterministico.
    \item \textbf{NPSPACE}: Linguaggi decidibili in spazio polinomiale non deterministico.
    Sappiamo che $\mathbf{PSPACE} = \mathbf{NPSPACE}$.

    \item \textbf{EXP}: Linguaggi decidibili in tempo esponenziale deterministico.
    \item \textbf{NEXP}: Linguaggi decidibili in tempo esponenziale non deterministico.
\end{itemize}

Le relazioni di inclusione note sono le seguenti:
\[ \mathbf{L} \subseteq \mathbf{NL} \subseteq \mathbf{P} \subseteq \mathbf{NP} \subseteq \mathbf{PSPACE} = \mathbf{NPSPACE} \subseteq \mathbf{EXP} \subseteq \mathbf{NEXP} \]

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
% Draw concentric semi-circles for complexity classes - ALL FROM SAME CENTER (0,0)
\draw[thick] (0.8,0) arc[start angle=0, end angle=180, radius=0.8cm];
\draw[thick] (1.4,0) arc[start angle=0, end angle=180, radius=1.4cm];
\draw[thick] (2.0,0) arc[start angle=0, end angle=180, radius=2.0cm];
\draw[thick] (2.6,0) arc[start angle=0, end angle=180, radius=2.6cm];
\draw[thick] (3.2,0) arc[start angle=0, end angle=180, radius=3.2cm];
\draw[thick] (3.8,0) arc[start angle=0, end angle=180, radius=3.8cm];
\draw[thick] (4.4,0) arc[start angle=0, end angle=180, radius=4.4cm];

% Close the semi-circles with a base line
\draw[thick] (-4.4,0) -- (4.4,0);

% Labels positioned clearly in each semi-circular region
\node at (0,0.5) {\textbf{L}};
\node at (0,1.1) {\textbf{NL}};
\node at (0,1.75) {\textbf{P}};
\node at (0,2.4) {\textbf{NP}};
\node at (0,2.9) {\textbf{co-NP}};
\node at (0,3.4) {\textbf{PSPACE = NPSPACE}};
\node at (0,4.0) {\textbf{EXP}};
\node at (0,4.6) {\textbf{NEXP}};

% Optional: Add some example problems in smaller text
\node[font=\small, darkgray] at (0,0.2) {regular lang.};
\node[font=\small, darkgray] at (0,0.9) {context-free lang.};
\node[font=\small, darkgray] at (0,1.55) {sorting, matching};
\node[font=\small, darkgray] at (0,2.15) {SAT, TSP};

\end{tikzpicture}
\caption{Diagramma di inclusione delle principali classi di complessità.}
\label{fig:complexity_classes}
\end{figure}

È noto che tutte le inclusioni sono strette, tranne possibilmente $\mathbf{P} \subseteq \mathbf{NP}$ e $\mathbf{L} \subseteq \mathbf{NL}$.
In particolare, sappiamo che $\mathbf{PSPACE}$ è strettamente più grande di $\mathbf{P}$ e $\mathbf{NL}$ è strettamente più grande di $\mathbf{L}$ (quest'ultima è una congettura ampiamente accettata, implicata dal fatto che si ritiene \textbf{REACHABILITY} non essere in \textbf{L}).

Questo conclude la discussione sulle classi di complessità spaziale.

\end{document}